傳真社: 【太子831】傷者數目1小時改4次 僅1人見過首名救護員 至少10人曾表不適未獲送院

831港鐵太子站事件，各界質疑有人在站內死亡。傳真社成功採訪當晚47名被捕人士，嘗試重組當晚站内情況，發現救護員點算傷者數目的過程混亂救，最少10人曾向不同執勤人員表示不適，但離開太子站後沒有即時送院。

編按：警方8月31日在太子站展開拘捕行動，當晚站內是否有人死亡，公眾存在極大疑問。但執法部門包括警務處及消防處，以及港鐵公司，均未有回應公眾訴求披露站內更多細節，包括公開詳盡閉路電視片段。

為追查事件，傳真社嘗試找出站內52名被捕人士，透過這批目擊者重組當日站內情況，結果成功找到47人做訪問，仔細了解他們目擊的情況，並將他們描述的經歷，與其他客觀資料交叉比對。

由於目擊者位置及站內環境所限，經過3個月努力，仍未能就站內曾否有人死亡作結論，但我們在調查過程中找到其他重要的發現。基於公眾知情權和向公眾負責的原則，現將階段性調查結果公開，讓大眾對當日站內的情況掌握更多。

警方8月31日晚上於港鐵太子站展開拘捕行動，趕走現場記者後，一度阻止救護員進入救援。消防處其後公開當晚紀錄，傷者數目由10人改為7人，減少3名嚴重傷者，加上港鐵封站逾30小時，引起各界質疑有人在站內死亡。

首名入站的見習救護主任，至今只確認1名被捕人士曾與他接觸，有5名送院傷者表示不是由他親自急救

FactWire傳真社從當晚太子站52名被捕人士中，成功採訪47人，綜合他們的親身經歷，嘗試重組當晚站内情況。調查結果發現救護員點算傷者數目的過程混亂，站內消防員、救護員及警員報告傷者數目一小時出現4種說法，警方曾一度堅持站內無傷者，以及救護員確認9人受傷及後增至10人，但最後只有7人送院。而首名入站及上報10名傷者傷勢分級的見習救護主任，傳真社至今只確認1名被捕人士曾與他接觸，有5名送院傷者表示不是由他親自急救，最少10人曾向不同執勤人員表示不適，但離開太子站後沒有即時送院。詳細調查方法請參考本文尾段。

警方於8月31日晚上約10時55分在太子站進行拘捕，速龍及防暴警員衝至L3月台及車廂制服市民，並於11時45分左右驅趕所有記者離開車站。太子站內有10名傷者的消息是來自一名見習救護主任(PAO)。據傳媒直播片段，該見習救護主任身穿橙紅色螢光外套、手持文件夾板於11時36分進入太子站大堂，直至凌晨12時23分第二批逾10人的救護員增援前，他是唯一獲警員放行進入站內的救護員。

翻查消防處個案紀錄(incident log)，消防員10時57分接報一宗二級火警進入了太子站，消防員於11時18分匯報指「有約20人被捕，向警方確認傷者數目中」。該名見習救護主任於11時42分匯報正在前往現場點算傷者人數，4分鐘後再匯報約有10至15名傷者，要求派5隊急救隊到現場增援。

9月1日午夜12時01分，見習救護主任進一步匯報現場共發現9名傷者，包括有人頭部受傷、氣促及腳扭傷。14分鐘後，見習救護主任匯報站內傷者人數增至10人，並首次就傷勢評級，包括：

。6名嚴重傷者(紅色)

。2名普通傷者(黃色)

。2名輕傷傷者(綠色)

消防處9月19日記者會上，公開該10名傷者情況的記錄：

。2名頭部受傷男子 (嚴重)

。1名呼吸困難男子 (嚴重)

。1名肋骨痛男子 (嚴重)

。2名呼吸困難女子 (嚴重)

。1名左足踝受傷男子 (普通)

。1名左腳扭傷男子 (普通)

。1名左肩受傷男子 (輕傷)

。1名暈眩男子 (輕傷)

雖然消防處早在當晚11時05分啟動「涉及大量傷者的事故」機制 (Multiple Casualties Incident)，大批救傷車及救護員在站外候命，但救護員一直被港鐵站口警員以沒有傷者為由，阻止進入車站。至12時23分，多隊救護員在港鐵職員與消防員協助下，成功由E出口進入太子站，但進站後只處理過7名傷者。

根據消防處個案紀錄，凌晨1時02分，見習救護主任匯報確定共有7名傷者，包括：

。頭部受傷男子 (嚴重)

。胸口痛男子 (嚴重)

。呼吸困難女子 (嚴重)

。頭部受傷男子 (普通)

。呼吸困難女子 (普通)

。左肩受傷男子 (輕傷)

。暈眩男子 (輕傷)

個案紀錄又指，一名高級警司於凌晨1時07分表示會以列車將上述的3名嚴重、2名普通、2名輕傷傷者，運往荔枝角站，並指示救護車到荔枝角站A出口候命。

5名受訪傷者憶述，他們每人獲2至3名救護員照顧。一名傷者表示，上擔架床後曾有一名身穿白色制服、未知是警察或救護員的男子大喊「7個，7個傷者」，又問照顧該傷者的救護員「是否總共7個？」救護員私下說「真搞笑，你們負責點算的，是你們告知我們要出多少人和車，竟然倒轉問我們。」隨後7名傷者先後在救護員陪同下乘電梯往上一層，並與其他被捕人士一同登上特別列車往荔枝角。

太子站E出口有一名不知何等職級警員稱站內沒有傷者，阻止其他救護員進內

除了該救護員點算傷者的數目多次更改，同時在站內執勤的消防員亦計算到不同傷者人數。見習救護主任確認有10名傷者後不久，一名助理消防區長向控制中心匯報月台有9名傷者，其中2人頭部受傷及1人氣促，其餘傷者輕傷。見習救護主任於12時15分匯報有10名傷者，但同一分鐘一名救護總隊目向中心匯報，太子站E出口有一名不知何等職級警員稱站內沒有傷者，阻止其他救護員進內。

警方當晚在太子站共拘捕52人，傳真社接觸其中47人了解當時站內情況，包括其中5名送院傷者。綜合多人憶述，在警方控制場面後，曾數次移動站內被捕人士，並要求他們面向牆壁。由見習救護主任11時36分進站，至多隊增援救護隊伍12時23分進站前，只有一人曾直接與見習救護主任接觸。

5名受訪傷者表示，只接受過身穿黃金戰衣的消防員急救，並未接觸過見習救護主任。

有一名受訪者表示，曾有一名身穿橙色螢光衣的救護員查問他有否受傷，並記錄其傷勢後離開，但往後時段未有再出現，他亦未有接受急救。另外一名被捕人士同樣在宣布拘捕前，聽到一名救護員經過其身處位置時，低聲說「最後機會說身體不適要去醫院了」。其餘的受訪被捕人士均表示，從未見過任何救護員出現在站內。5名受訪傷者亦表示，只接受過身穿黃金戰衣的消防員急救，並未接觸過見習救護主任。

根據消防處的資料，消防員接報二級火警到場後未發現火警，但在月台見到不少傷者，改為協助傷者急救。綜合各被捕人士的說法，一名藍色上衣、身形肥胖男子曾一度暈倒，接受警員心外壓急救甦醒後，隨即有約4至5名消防員到達。消防員除了協助該肥胖男子檢測生命體徵外，亦有叫一名恐慌症發作男子慢慢呼吸、為一名綠色上衣男子包紥頭部、查問被捕人士有否不適、照顧兩名哮喘病發女子等。

至少10人表示曾在站內向警員、消防員或救護員表示受傷或不適

調查亦顯示，曾經表示身體受傷或身體不適的人數，遠超過離開荔枝角站即時送院的7人。連同上述曾遇見橙色螢光衣救護員的被捕人士，至少10人表示曾在站內向警員、消防員或救護員表示受傷或不適，包括一名同時頭暈作嘔及扭傷腳的女子3次表示要見醫生、一名男子腳部扭傷先後向消防員及警員求助等(詳見下表)，惟全部未獲檢查或急救。

傷勢評級前後不一
記者進一步以「10人變7人」兩個時段的傷者傷勢作比較，7名傷者送院時的傷勢紀錄，與初時見習救護主任匯報10名傷者時有別。初時6名嚴重傷者中有兩人頭部受傷，但送院時兩名頭部受傷人士一名屬嚴重，一名屬普通。「10名傷者」時有3名嚴重傷者報稱呼吸困難，但送院時「呼吸困難」只有兩人，一人屬嚴重，一人屬普通，另有一名嚴重傷者為「胸痛」，調查後相信是一名之前被評為呼吸困難的傷者。

比對傷勢紀錄，3名「消失的傷者」為1名肋骨痛男子、1名左足踝受傷男子及1名左腳扭傷男子。傳真社訪問的被捕人士中，至少5人曾表示腳部受傷，未知會否為初時被計算在內的「消失的傷者」，而成功接觸及訪問的47名人士中，沒有人曾表示肋骨痛。消防處回覆查詢時表示，8月31日晚上11時30分至9月2日，消防處救護車共將26名傷病者從葵涌警署送往各間醫院，其中有1人報稱肋骨痛，但未有確認是否太子站被捕人士。

事後消防處在9月12日記者會解釋，831當晚只有見習救護主任在站內，而他沒有帶備檢傷分類卡在身，以掛在傷者身上作識別，令點算傷者數目出現困難。

傳真社向消防處查詢見習救護主任進站後是否親自點算傷者數目、為傷者評級、治理傷者等，消防處回覆指，當晚見習救護主任進入太子站後，沿扶手電梯直達L3層，途中並無停留在L2層，抵達L3層後親自向月台的被捕人士進行詢問並作快速初步檢查，再以紙筆作記錄。回覆又指，由於月台上已有消防員替部份傷者進行治理，見習救護主任當時只集中點算傷者數目，並進行分流評級，消防處未有提及見習救護主任有否親自治理傷者。

至於聖約翰救傷隊回覆傳真社指，截至當晚12時26分，共有4輛聖約翰救護車在太子站候命，至1時03分接獲市民求助後，調派了其中一輛救護車前往茘枝角站，聖約翰人員曾接觸6名報稱受驚患者，均無需送院。聖約翰救傷隊未有接觸過任何太子站的傷者。

目擊者經歷互相比較核證
為重組「831太子站」事件，傳真社收集各界當晚17段、合共約17小時的片段，以及記者拍攝的相片，逐一查看，按被捕人士的外貌及衣著，點算出站內不同位置的被捕人數。

同時從多個渠道嘗試接觸52名被捕人士，包括於社交平台聯絡曾公開報平安的被捕人士、被捕人士或律師轉介、報到日在警署外等候被捕人士等，結果成功找到其中47人做訪問。

訪問先按被訪者講述的時間、位置、打扮和動作等客觀事實，比對片段及相片確認他們的身份，再了詳細了解各人被捕後在太子站內身處的位置、移動路線，及目擊各樣事情發生的時序作記錄，之後再將不同人士的說法與其他受訪者作比較。最終採納作為報道的內容，全部是當時現場逾半被捕人士目擊或親身經歷。

另外，根據法律意見及保護受訪人士的原則，部分資料及對被捕人士的描述未能完全披露。

推

push

好長，一陣睇

傳真社真係要support下

好堅

死圖

對唔住可能我理解差 我覺得有啲亂

1.我只想知心外壓個點
2.其他月台有冇人見到情況

聽日有第二部份報告

求總結

tui

不忘831

捐錢比傳真社

Push

831

傳真社真係要大家科水呀

721 831

傳真社 做呢D 深入調查真係好堅

推推推

大家要課金呀

pish

隨時變左失蹤人口都冇人知

黨鐵自己都唔肯記錄有幾多人受傷

831打死人

要捐錢支持傳真社

Tui

即係去左醫院 見到救護員同傷者既人全部消失哂
而家搵到既831都係得1個人見到救護員

diu push ar!!!

洋蔥

葵涌醫院

出得就大爆料

支持支持支持

就算match返警慌俾嘅紀錄都冇用
仍然唔可以排除可能有啲人「消失」咗而冇計落被拘捕人數
一日黨鐵唔交cctv 都證實唔到數字
btw respect 傳真社
真香港人要用行動證明自己值得擁有咁高質嘅新聞機構

先推慢慢睇

.........

傳真社
慢工出細貨 香港最高汁media

Lm

推推

其實呢壇野ay唔係跟緊嫁咩？

點解到宜家大家都覺得當晚有死人 係因爲市民唔信任政府

因為比黑警搞到啲資訊亂曬

大家唔好漏咗傳真社，佢哋都好需要大家嘅捐助㗎

S

傳真社及端傳媒呢啲做實事查真相嘅係要大家一齊支持！

傳真社查831, 端傳媒查周梓樂，有冇其他傳媒查陳彥霖？

暈眩都係（輕傷）
邊個知？

死咗人

魚目混珠 紅底端媒

Block

課金畀傳真社

資料好爆、詳盡

up

傳真社一直都做緊野，仲喺大家俾勝利沖昏頭腦嘅時候出報告，抵我課金俾你

傳真社好波

721
831
101

47個成功聯絡，本身人數52，都係少左重點個5個

屌老母

factwire有D似spotlight套戲 低調做野但次次都爆大獲

我地相信黑警有打死人
更加相信政府會包庇兇手，用一個又一個嘅大話kum住

其實係

831 韓寶生已經失蹤3個月

831呢單野真係好可疑
係咁改數字

大家唔好爭係課蘋果立場
幫埋傳真社

人失踪左！無人提？

佢屋企人呢？

十個人究竟有幾難數

傳真終於有野發表支持

課金俾傳真社

好勁

CCTV

佢fb有朋友留言話多次上門拍門都無人應
有人自稱韓寶生上fb報平安，但係唔似太子站果位

TLDR,the conclusion is?

睇住佢地團隊越嚟越少人
大家課下金啦

睇返1987:逆權公民, 真係同而家香港好撚似. 黑警殺左人, 然後正苦無所不用其極咁去掩飾

依家差佬就係想D人死撚晒

推 傳真社做到野

tui tui tui

where

推呀 長期置頂 好嗎
同埋傳真社真係需要大家既支持去做咁詳細既調查

推呀

還我831真相

各自查緊

有冇infographics?

齋文字好亂

同意

thz

留名

呢啲主力新聞調查嘅獨立媒體真係少之又少
而且資料分析又夠全面深入 要好好支持佢

支持傳真社

月捐